\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$62 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

On a \( f(x) = (x + 1)^2 + c - 1 \).

Comme \( c > 1 \Rightarrow c - 1 > 0 \) et que, quel que soit le réel \( x \), \( (x + 1)^2 \geqslant 0 \), il en résulte que :
\[
(x + 1)^2 + c - 1 > 0.
\]
Ce trinôme est donc strictement positif.

\subsection*{Question 2}

On a :
\begin{align*}
&\cos^2(x) + \sin^2(x) = 1 \\
\iff &\sin^2(x) = 1 - \cos^2(x) \\
\iff &\sin^2(x) = 1 - \dfrac{9}{25} \\
\iff &\sin^2(x) = \dfrac{16}{25}.
\end{align*}

Or, sur \( x \in [-\pi \,;\, 0], \text{ on a } \sin(x) < 0 \), donc \( \sin(x) = -\sqrt{\dfrac{16}{25}} = -\dfrac{4}{5} \).

\subsection*{Question 3}

Les côtés \([AB]\) et \([AD]\) sont perpendiculaires, donc les vecteurs \(\overrightarrow{AB}\) et \(\overrightarrow{AD}\) sont orthogonaux, d'où \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AD} = 0\).

\subsection*{Question 4}

La droite coupe l'axe des abscisses en un point d'ordonnée nulle, donc en remplaçant \(y\) par 0 dans l'équation de la droite, on a :
\[
2x + 1 = 0 \iff x = -\dfrac{1}{2}.
\]
Réponse \(\textbf{d.}\)

\subsection*{Question 5}

\( \dfrac{\e^x}{\e^{-x}} = \e^{x + x} = \e^{2x} = (\e^x)^2 \).

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Augmenter de 15 \% revient à multiplier par \(1 + \dfrac{15}{100} = 1 + 0{,}15 = 1{,}15\).

Donc on passe de la population à l'instant \(n\) à celle à l'instant \(n+1\) en la multipliant par \(1{,}15^n\), soit \(u_{n+1} = u_n \times 1{,}15\).

En généraliant on à donc, quel que soit le naturel \(n\), \(u_n = 10000 \times 1{,}15^n\).

\subsection*{2.}

La suite \((u_n)\) est donc une suite géométrique de premier terme \(u_0 = 10000\) et de raison \(q = 1{,}15\).

\subsection*{3.}

Au bout de 10 heures, il y aura :
\[
u_{10} = 10000 \times 1{,}15^{10} \approx 40455{,}6,
\]
soit environ 40 456 bactéries.

\subsection*{4.}

Ces résultats montrent que la modélisation choisie ne veut rien dire : en un peu plus d'un an, les bactéries auraient envahi le laboratoire...

\subsection*{5.}

La diminution en pourcentage est :
\[
\dfrac{200000 - 4000}{200000} \times 100 = \dfrac{200 - 4}{200} \times 100 = \dfrac{196}{200} \times 100 = \dfrac{196}{2} = 98 \%.
\]

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$N$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}6$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$G$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}45$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{G}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}55$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{N}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}4$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$G$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}7$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{G}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}3$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{2.}

On a :
\[
p(N \cap G) = p(N) \times p_N(G) = 0{,}6 \times 0{,}45 = 0{,}27.
\]

\subsection*{3.}

On a de même :
\[
p(\overline{N} \cap G) = p(\overline{N}) \times p_{\overline{N}}(G) = 0{,}4 \times 0{,}7 = 0{,}28.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(G) = p(N \cap G) + p(\overline{N} \cap G) = 0{,}27 + 0{,}28 = 0{,}55.
\]

\subsection*{4.}

Il faut trouver :
\begin{align*}
p_{\overline{G}}(N) &= \dfrac{p(\overline{G} \cap N)}{p(\overline{G})} \\
&= \dfrac{p(N \cap \overline{G})}{1 - p(G)} \\
&= \dfrac{0{,}6 \times 0{,}55}{1 - 0{,}55} \\
&= \dfrac{0{,}33}{0{,}45} \approx 0{,}733.
\end{align*}

\subsection*{5.}

On peut dresser un arbre représentant les résultats des deux combats :

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5] %{,}
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$G$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}55$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$G$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}55$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{G}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}45$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{G}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}45$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$G$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}55$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{G}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}45$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

On a :

\( p(G \cap G) = 0{,}55 \times 0{,}55 = 0{,}3025 \) ;

\( p\left(\overline{G} \cap \overline{G}\right) = 0{,}45 \times 0{,}45 = 0{,}2025 \).

Il reste donc pour la probabilité d'une victoire et une défaite (ou inversement) : 
\[
1 - (0{,}3025 + 0{,}2025) = 1 - 0{,}505 = 0{,}495.
\]
D'où le tableau de la loi de probabilité de \( X \) :

\[
\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline
\text{Valeur de } X : x_i & 0 & 1 & 2 \\
\hline
p(X = x_i) & 0{,}2025 & 0{,}495 & 0{,}3025 \\
\hline
\end{array}
\]

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\( f(x) = 35 \e^{-0{,}22x} \).

\subsection*{1.}

On a :
\[
f(0) = 35 \times \e^{-0{,}22 \times 0} = 35 \times 1 = 35.
\]
À sa mise sur le marché la voiture est vendue 35 000 €.

\subsection*{2.}

5 ans et 6 mois correspondent à la valeur \( x = 5{,}5 \).

On a :
\[
f(5{,}5) = 35 \times \e^{-0{,}22 \times 5{,}5} = 35 \times \e^{-1{,}21} \approx 10{,}4369,
\]
soit environ 10 437 €.

\subsection*{3.}

La fonction \( f \) est dérivable sur \(\mathbb{R}\), et sur cet intervalle :
\[
f'(x) = 35 \times (-0{,}22) \e^{-0{,}22x} = -7{,}7 \e^{-0{,}22x}.
\]

\subsection*{4.}

On sait que, quel que soit le réel \( x \), \( \e^{-0{,}22x} > 0 \), donc \( f'(x) < 0 \) : la fonction \( f \) est donc décroissante sur \(\mathbb{R}\), donc en particulier sur \([0 \,;\, 10]\) de :

\[
f(0) = 35 \text{ à } f(10) = 35 \times \e^{-0{,}22 \times 10} = 35 \times \e^{-2{,}2} \approx 3{,}8781 \text{ (3 878 €)}.
\]

\subsection*{5.}

En programmant sur la calculatrice les valeurs de la fonction \( x \longmapsto f(x) = 35\e^{-0{,}22x} \), on obtient :

\[
f(5{,}6) \approx 10{,}21 \quad \text{et} \quad f(5{,}7) \approx 9{,}9876.
\]

Or \(5{,}6\) ans \( \approx \) 5 ans et \(7{,}2\) mois et \(5{,}7\) ans \( \approx \) 5 ans et \(8{,}4\) mois.

Or 5 ans et 8 mois valent \( 5 + \dfrac{8}{12} = 5 + \dfrac{2}{3} = \dfrac{17}{3} \).

\( f\left(\dfrac{17}{3}\right) \approx 10{,}0611 \), donc le client vendra sa voiture au bout de 5 ans et 9 mois.

\end{document}
